\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Dalam penelitian ini akan melalui 5 tahapan kegiatan, yaitu identifikasi masalah, penentuan tujuan, pengumpulan data, metode \textit{incremental}, dan kesimpulan.

Tahapan-tahapan dalam metodologi penelitan dapat digambarkan seperti pada gambar dibawah.


\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/Diagram_metodologi.PNG}
    \caption{Diagram Alur Metodologi Penelitian Kualitatif}
    \label{diagramalur}
\end{figure}

\section{Tahapan – Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\subsection{Identifikasi Masalah}
Pada tahap ini penulis akan mengidentifikasi permasalahan yang terjadi pada sistem kargo darat yang selanjutnya penulis akan menjadi judul penelitian penulis. Penulis akan merumuskan masalah yang akan diteliti sehingga masalah yang akan dibahas menjadi lebih mudah dalam penentuan metode yang akan digunakan. Adapun keluaran dari tahap ini adalah:
\begin{enumerate}
\item Rumusan Masalah \\
Rumusan masalah telah dijelaskan pada bab I bagian 1.1 yaitu penulis menemukan bahwa pada saat ini, perusahaan masih menggunakan aplikasi dari pihak lain. Oleh karena itu penulis diminta oleh \textit{project manager} agar dapat membangun sistem yang dapat digunakan oleh perusahaan tersebut sehingga tidak lagi mengeluarkan biaya langganan aplikasi dari pihak luar tersebut.
\item Ruang Lingkup \\
Pada bab I bagian 1.4 telah dijelaskan bahwa pada penelitian ini
penulis membahas sistem yang akan dirancang berbasis web menggunakan \textit{framework codeigniter}, menggunakan metode \textit{incremental}, sistem yang akan dibuat dapat digunakan oleh pegawai (loket dan admin) dan driver di PT. Pos Logistik Indonesia.
\item Metodologi Penelitian \\
Untuk menentukan metodologi yang akan digunakan dalam
penelitian perlu dilakukan identifikasi masalah terlebih dahulu. Hal tersebut perlu dilakukan agar kebutuhan-kebutuhan apa saja yang diperlukan dapat diketahui dengan pasti sehingga metodologi yang digunakan adalah metodologi yang benar-benar tepat digunakan dalam membangun sistem kargo darat ritel.
\end{enumerate}

\subsection{Penentuan Tujuan Dari Penelitian}
Setelah mengidentifikasi masalah yang akan diteliti, selanjutnya ditentukan tujuan penelitian. Tujuan penelitian  menjelaskan  tentang  hasil  yang  ingin  dicapai  dalam  penelitian  ini  yaitu: 
\begin{enumerate}
\item Menganalisis, merancang, dan membangun perangkat lunak berbasis web.
\item Membantu pegawai khusunya bagian loket untuk dapat bertransaksi menggunakan aplikasi kargo darat.
\end{enumerate}{}

\subsection{Pengumpulan Data}
Untuk memperoleh data yang akurat maka peneliti melakukan pengumpulan data yang diperoleh dari berbagai sumber. Adapun sumber data yang digunakan oleh peneliti pada penelitian ini ada dua macam, yaitu data primer dan data sekunder.
\begin{enumerate}
\item Data Primer \\
Data primer adalah data yang diperoleh oleh peneliti secara langsung dari sumbernya. Data primer yang digunakan pada penelitian ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Observasi \\
Dalam penelitian ini, kegiatan yang peneliti amati secara langsung adalah bagaimana proses di sistem kargo darat ritel pada Pos Logistik Indonesia.
    \item Wawancara \\
Wawancara pada penelitian ini dilakukan kepada Bapak Hisbi Hasbuloh selaku project manager di PT Pos Logistik Indonesia. Tujuan wawancara ini adalah untuk memperoleh data tambahan untuk penelitian ini, antara lain untuk mengetahui bagaimana sistem kargo darat ritel yang akan dirancang. 
\end{enumerate}{}
\item Data Sekunder \\
Data sekunder meliputi data penunjang dalam penelitian ini yang dimana data sekunder adalah data yang pengumpulannya tidak dilakukan secara langsung oleh peneliti. Data ini dapat berupa bukti, catatan atau laporan yang dipublikasikan dan yang tidak dipublikasikan. Dalam penelitian ini, peneliti menggunakan data master dalam bentuk database yang diperoleh dari divisi ICT (\textit{Information and Communication Technologies}). 
\end{enumerate}

\subsection{Metode \textit{Incremental}}
Tahap awal yang harus dilakukan dalam melaksanakan metodologi \textit{incremental} yaitu:

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/incremental.png}
    \caption{Metode \textit{Incremental}}
    \label{incremental}
\end{figure}

\textit{Increment} \#1
\begin{enumerate}
\item \textit{Communication} \\
Melakukan diskusi dan wawancara dengan \textit{project manager} tentang kebutuhan dan kegunaan aplikasi Kargo Darat Ritel.
\item \textit{Planning} \\
Membuat rencana kerja sesuai dengan waktu yang telah ditentukan pihak Politeknik Pos Indonesia dan perusahaan untuk menyelesaikan aplikasi Kargo Darat Ritel berbasis web.
\item \textit{Modelling} \textit{(Analysis, Design})
\begin{enumerate}
\item Analisis sistem, meliputi analisis aplikasi Kargo Darat Ritel yang berjalan, permasalahan pada aplikasi, serta pemecahan masalah yang diusulkan oleh penulis, yaitu:
\begin{enumerate}
    \item Menampilkan menu transaksi pegawai loket (\textit{collecting, processing, tracking, delivery, pickup}).
    \item Menampilkan menu master admin.
\end{enumerate}{}
\item Desain Sistem, meliputi desain arsitektur yaitu \textit{flowmap}, UML, dan desain basis data yaitu CDM dan PDM, desain antarmuka (UI).
\end{enumerate}
\item \textit{Construction} (\textit{Code, Test})
\begin{enumerate}
    \item Pengkodean dengan bahasa pemrograman web PHP dan menggunakan \textit{framework Codeigniter}.
    \item Pengujian, dilakukan pengujian \textit{black box} dan dites oleh \textit{project manager}.
\end{enumerate}
\item \textit{Deployment (Delivery, Feedback)}
Setelah dites, maka aplikasi Kargo Darat Ritel berbasis web dapat diserahkan (\textit{delivery}) kepada pihak perusahaan untuk dapat langsung digunakan, dan umpan balik (\textit{feedback}) dari perusahaan.
\end{enumerate}

\subsection{Kesimpulan dan Saran}
Berdasarkan hasil uji coba dari sistem yang telah dibangun maka penulis dapat menuliskan kesimpulan dari hasil penelitian ini. Kemudian penulis akan memberikan saran yang dapat dipertimbangkan oleh Politeknik Pos Indonesia dan PT Pos Logistik Indonesia jika perancangan ini akan dikembangkan lagi kedepannya.